新任大律師公會副主席 「無理拒控權貴 法律制度受質疑」

2019年02月10日

新任大律師公會副主席
「無理拒控權貴 法律制度受質疑」

蔡維邦曾在鄭若驊僭建案為律政司提供獨立法律意見。

【本報訊】律政司決定不起訴收取澳洲企業UGL5,000萬元的前特首梁振英，遭外界猛烈批評。新任大律師公會副主席蔡維邦指，在極受公眾關注的案件中，若律政司只決定不起訴而不作出任何具說服力的解述，市民便不能分析其決定是否公平公正；若律政司不合理地拒絕起訴某些社會顯赫人士，市民或會對刑事法律制度的公允提出質疑。

蔡維邦促律政司詳細交代

蔡維邦昨早在港台節目《香港家書》中不點名指出，雖然本港法庭審判時公開、透明，「但是決定起訴某些人與否，似乎律政司就沒有那麼公開、具透明度」。亦有人質疑在社會對於某些地位顯赫人士應否被檢控出現分歧時，律政司何以堅持不評論個別個案。他指，市民難以期望律政司可以詳細交代每宗案件的檢控決定，惟律政司就極受公眾關注的案件決定不起訴，而不作出任何具說服力的解述，市民無從充份討論這個決定是否合理及公平公正。他認為，如掌握刑事檢控大權的機構不合理地拒絕起訴某些社會顯赫人士，即使司法機構已盡力確保制度的公平和公義，市民仍會對整個刑事法律制度的公允性，提出合理質疑。

蔡維邦指，來年大律師公會將處理很多重要事項，其中一項是扶持新晉大律師在行業中站穩陣腳。在刑事執業領域上，大律師不單涉及辯護工作，亦涉及檢控工作，新晉大律師在通過考核後亦可擔任外聘檢控官，而私人執業大律師提供的檢控服務有助維繫社會的安定和法治。他稱明白薪火相傳是當務之急，故此來年公會將會引入更多有利薪火相傳的措施。

本身是資深大律師的蔡維邦，曾在鄭若驊及丈夫潘樂陶名下兩間獨立屋涉嫌僭建案中，為律政司提供獨立法律意見。蔡維邦認為，沒有足夠證據足以支持檢控鄭若驊違例，但潘樂陶僭建水池，則有合理機會達致定罪。

■記者陳嘉裕

上一則
上一則
李思敏出戰補選 建制群星拱照